%%
%% Copyright (C) 2013 by Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%%
%% This file may be distriubuted and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public Licence, either
%% version 1.3c of this licence or (at your option) any later
%% version. The latest version of this licence is in:
%%
%%	http://www.latex-project.org/lppl.txt
%%
%% and version 1.3c  or later is part of all distriubutions of 
%% LaTeX version 2008/05/04 or later.

\documentclass[a4paper,10pt]{matdolceclasse}

\usepackage{lipsum}

\title{Documento di test per la classe matdolceclasse}
\author{Daniele Zambelli}
\def \serie{Matematica Dolce}
\def \titolo{matdolceclasse test}
\def \descr{Test per la classe matdolceclasse}
\def \editore{-}
\def \Edizione{0.0.1}
\def \anno{2022}

\begin{document}

\frontmatter
\pagenumbering{roman}
\thispagestyle{empty}
\frntspz

\newpage

\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\large{\serie\ – \titolo}}

Copyright {\textcopyright} {\anno} \editore
\end{center}

\setlength{\parindent}{0em}\small{
Questo file può essere distribuito e modificato sotto le condizioni della 
licenza LaTeX Project Public Licence versione 1.3c o successiva.
L'ultima versione di questa licenza si trova in:
\url{www.latex-project.org/lppl.txt}

\paragraph{Coordinatore del Progetto:} Daniele Zambelli.

\paragraph{Autori:} Daniele Zambelli.

\paragraph{Collaborazione, commenti e suggerimenti:} 
Se vuoi contribuire anche tu alla stesura e aggiornamento 
puoi inviare i tuoi commenti o suggerimenti scrivi a 
\href{mailto:daniele.zambelli@gmail.com}{daniele.zambelli@gmail.com}.

\vspace{2ex}
 Versione del documento: {\Edizione} del {\today}.

 Anno di edizione: \anno.
}

\cleardoublepage

\markboth{Indice}{Indice}
\setcounter{tocdepth}{2}   % Profondità indice
\begin{KeepFromToc}        % Rimuove la voce 'indice' dall'indice
  \tableofcontents
\end{KeepFromToc}

\mainmatter
\chapter{Introduzione}

Questo file produce un documento \texttt{pdf} utilizzando tutte le 
caratteristiche della classe \texttt{matdolceclasse}.

Chi aggiunge delle possibilità a \texttt{matdolceclasse.dtx} deve 
aggiungere anche i relativi test nel file \texttt{matdolceclassteste.tex} 
e controllare che tutto funzioni correttamente.

\chapter{Test macro}

Di seguito ci sono i test di tutte le macro messe a disposizione 
dalla classe.

\section{Pacchetti messi a disposizione}

\begin{verbatim}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\end{verbatim}

Sono i pacchetti di base per la gestione della codifica del testo.
Ad esempio per i caratteri accentati.

\begin{latexlistingbox}*{Caratteri accentati}
Alcuni caratteri accentati: \quad
È \quad à \quad è \quad é \quad ì \quad ò \quad ù.
\end{latexlistingbox}
\bigskip

\begin{verbatim}
\usepackage{pifont}
\end{verbatim}

Per utilizzare i simboli comuni dei font PostScript.

\begin{latexlistingbox}*{Alcuni simboli PostScript}
{\textcolor{ForestGreen}{\ding{43}}} \quad \dingfill{101}
\end{latexlistingbox}
\bigskip

\begin{verbatim}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\end{verbatim}

Per i simboli matematici e i teoremi.

\begin{latexlistingbox}*{Formule matematiche}
Una formula matematica: \quad
\(\displaystyle 
  \int_a^b{\dfrac{1}{x} dx} = \left[\log\lvert x \rvert \right]_a^b\)
\end{latexlistingbox}
\bigskip

\begin{latexlistingbox}*{Problema con underbrace}
Una formula matematica: \quad
\(\displaystyle 
  \underbrace{\text{A long equation}}_{\text{This is a long equation}}
\)
\end{latexlistingbox}
\bigskip

\begin{verbatim}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\end{verbatim}

Per la gestione dei colori e dei loro nomi.

\begin{latexlistingbox}*{Colori con xcolor}
{\color{Goldenrod}{Testo di colore ``Goldenrod''}}

{\color{Cerulean}{Testo di colore ``Cerulean''}}
\end{latexlistingbox}
\bigskip

\begin{verbatim}
\usepackage[inline]{enumitem}
\end{verbatim}

Per la gestione delle liste.

Liste con spaziatura normale.
\begin{latexlistingbox}[listing side text]{itemize}
\begin{itemize}
\item Uno;
\item Due;
\item Tre.
\end{itemize}
\end{latexlistingbox}

Liste senza spaziatura.
\begin{latexlistingbox}[listing side text]{Enumerate con opzione nosep}
\begin{enumerate} [nosep]
\item Uno;
\item Due;
\item Tre.
\end{enumerate}
\end{latexlistingbox}

Lista numerata in linea.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]{enumerate*}
\begin{enumerate*}
\item Uno;
\item Due;
\item Tre.
\end{enumerate*}
\end{latexlistingbox}

Lista puntata in linea.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]{itemize*}
\begin{itemize*}
\item Uno;
\item Due;
\item Tre.
\end{itemize*}
\end{latexlistingbox}


\begin{verbatim}
\usepackage{hyperref}
\end{verbatim}

Per i riferimenti ipertestuali
\begin{latexlistingbox}*{Un riferimento ipertestuale}
\centering\href{www.matematicadolce.eu}{Matematica Dolce}
\end{latexlistingbox}
\bigskip


\begin{verbatim}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\end{verbatim}

% \noindent Ad esempio: \quad 
% \begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=red!75!black,
%                   title=Testo evidenziato]
% Questo è un \textbf{tcolorbox}.
% \tcblower
% Questa è la parte bassa del box.
% \end{tcolorbox}
% \bigskip
%
Per i riquadri.
\begin{latexlistingbox}[listing side text]{Testo in un tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
  [colback=red!5!white,
   colframe=red!75!black,
   title=My nice heading]
This is a \textbf{tcolorbox}.
\end{tcolorbox}
\end{latexlistingbox}
\bigskip

\begin{verbatim}
\usepackage{stix2}
\end{verbatim}
Per il font dei caratteri: 

abcdefghijklmnopqrstuvwxyz

ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ

\textsc{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz}

\textit{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz}

\noindent Legature: 

ff\quad fi\quad fl\quad ffi\quad ffl

\emph{ff\quad fi\quad fl\quad ffi\quad ffl}

\noindent Cifre: 

0123456789

\oldstylenums{0123456789}

% Alcuni caratteri in tondo: ff \quad fi \quad fl \quad ffl\quad c'è \quad 
% ``testo fra virgolette''.
% 
% Alcuni caratteri in corsivo: 
% \emph{ff \quad fi \quad fl \quad ffl\quad c'è \quad 
% ``testo fra virgolette''.}
%
% Alcuni corsivo tra parentesi: 
% (\emph{MM}).
%
\newcommand{\meuro}{\text{\euro}} % TODO da mettere nel pacchetto .sty

Euro: €, \quad \(€\), \quad \euro, \quad \(\meuro\)

% \noindent Ad esempio, per l'euro: 
% \quad nel testo: 45\euro \quad e nell'ambiente math: \(54\text{\euro}\)
%
% \noindent Ad esempio, con pifont: 
% \quad {\textcolor{ForestGreen}{\ding{43}}} \quad \dingfill{101}
%
\begin{verbatim}
\usepackage{multicols}
\end{verbatim}
Per il testo su più colonne.

\begin{latexlistingbox}*{Un testo su 3 colonne}
\begin{multicols}{3}
\lipsum[2]
\end{multicols}
\end{latexlistingbox}
\bigskip

\section{Liste}

La classe \texttt{matdolceclasse} definisce un ambiente elenco e alcune
macro per la gestione degli elenchi.

\begin{verbatim}
enumeratea
\end{verbatim}
È un elenco numerato con ``numerazione'' alfabetica e con gli spazi ridotti 
adatta per essere usata negli esercizi.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]{Per gli elenchi di esercizi}
\begin{enumeratea}
\item \(\dfrac{3}{4} \cdot 6\)
  \hfill \([\dfrac{9}{2}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} + 5\)
  \hfill \([\dfrac{23}{4}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} : \dfrac{15}{16}\)
  \hfill \([\dfrac{4}{5}]\)
\end{enumeratea}
\end{latexlistingbox}

\begin{verbatim}
\spazielenx
\end{verbatim}
A volte le interlinee ridotte rendono difficile la lettura, questo comando 
aumenta l'interlinea tra i punti dell'elenco.
\begin{latexlistingbox}[listing side text]
                        {Incremento della distanza tra righe}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
\item \(\dfrac{3}{4} \cdot 6\)
  \hfill \([\dfrac{9}{2}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} + 5\)
  \hfill \([\dfrac{23}{4}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} : \dfrac{15}{16}\)
  \hfill \([\dfrac{4}{5}]\)
\end{enumeratea}
\end{latexlistingbox}

\begin{verbatim}
\labelitemi, \labelitemii, \labelitemiii 
\end{verbatim}
Vengono ridefinite le 3 macro per gli elenchi puntati.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]{Sottoelenchi puntati}
\begin{itemize} [nosep]
\item A
\begin{itemize} [nosep]
\item A.A
\begin{itemize} [nosep]
\item A.A.A
\item A.A.B
\end{itemize}
\item A.B
\begin{itemize} [nosep]
\item A.B.A
\item A.B.B
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{latexlistingbox}

\section{Esercizi}

È definito un ambiente per gli esercizi presentati a fine capitolo.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
                        {Ambiente esercizio}
\begin{esercizio}
Esegui i seguenti calcoli.
\begin{enumeratea}
\spazielenx
\item \(\dfrac{3}{4} \cdot 6\)
  \hfill \([\dfrac{9}{2}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} + 5\)
  \hfill \([\dfrac{23}{4}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} : \dfrac{15}{16}\)
  \hfill \([\dfrac{4}{5}]\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}
\end{latexlistingbox}

\section{Osservazioni, esempi, problemi}

Nel testo ci sono dei box dedicati per le osservazioni, gli esempi, i 
problemi.

\paragraph{Osservazioni}
Due ambienti per le osservazioni.

\begin{latexlistingbox}*{Osservazione}
\begin{osservazione}{Osservazione molto interessante}{primaoss}
Questo è il contenuto di una osservazione.
\end{osservazione}

Nel testo può esserci un riferimento all'osservazione: \\
osservazione numero: \ref{oss:primaoss};\\
titolo dell'osservazione: \nameref{oss:primaoss};\\
pagina dell'osservazione: \pageref{oss:primaoss}.
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*{Ambiente osservazioni}
\begin{osservazioni}{Raccolta di più osservazioni}{secondaoss}
\begin{itemize} [noitemsep]
\item Prima osservazione.
\item Seconda osservazione.
\end{itemize}
\end{osservazioni}

Nel testo può esserci un riferimento alle osservazioni:\\
Vedi le osservazioni: \ref{oss:secondaoss} \nameref{oss:secondaoss}
a pag. \pageref{oss:secondaoss}.
\end{latexlistingbox}

\paragraph{Esempi}
Due ambienti per gli esempi.

\begin{latexlistingbox}*{Esempio}
\begin{esempio}{Esempio rivelatore}{primoesem}
Questo è il contenuto dell'esempio rivelatore.
\end{esempio}

Nel testo può esserci un riferimento all'esempio:\\
Vedi l'esempio: \ref{esem:primoesem} 
\nameref{esem:primoesem} 
a pag. \pageref{esem:primoesem}.
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*{Esempi}
\begin{esempio}{Molti esempi}{secondoesem}
\begin{itemize} [noitemsep]
\item Primo esempio.
\item Secondo esempio.
\end{itemize}
\end{esempio}

Nel testo può esserci un riferimento agli esempi:\\
Vedi l'esempio: \ref{esem:secondoesem} 
\nameref{esem:secondoesem} 
a pag. \pageref{esem:secondoesem}.
\end{latexlistingbox}

\paragraph{Problemi}
Un ambiente per i problemi.

\begin{latexlistingbox}*{Un problema}
\begin{problema}{Il chicco di grandine}{primoprob}
Questo è un problema esemplare.
\end{problema}
\end{latexlistingbox}

\begin{soluzione}
 \lipsum[3-5]
\end{soluzione}

\paragraph{Procedura}
Un ambiente per le procedure.

\begin{latexlistingbox}*{Una procedura}
\begin{problema}{Come contare}{}
Per contare:
\begin{enumerate} [nosep]
\item parti da 0;
\item finché ci sono oggetti: togli un oggetto e aggiungi 1;
\item restituisci il numero attuale.
\end{enumerate}
\end{problema}
\end{latexlistingbox}

\section{Defnizioni, postulati, teoremi, proprietà}

\paragraph{Definizione}
Ambiente per le definizioni matematiche. Ha una propria numerazione.

\begin{latexlistingbox}*{Una definizione}
\begin{definizione}{Polinomio}{polin}
Un polinomio è la somma algebrica di monomi interi.
\end{definizione}
Vedi la definizione: \ref{def:polin} 
\nameref{def:polin} 
a pag. \pageref{def:polin}.
\end{latexlistingbox}

\paragraph{Postulato}
Ambiente per i postulati. Ha una propria numerazione.

\begin{latexlistingbox}*{Assioma zero della geometria di Choquet}
\begin{postulato}{Assioma 0}{ass0}
Il piano contiene almeno due rette e ogni retta contiene almeno due punti.
\end{postulato}
Vedi il postulato: \numnameref{post:ass0} 
a pag. \pageref{post:ass0}.
\end{latexlistingbox}

\paragraph{Teorema}
Ambiente per i teoremi. Ha una propria numerazione.

\begin{latexlistingbox}*{Proposizione 3.2. di Choquet}
\begin{teorema}{}{choq.3.2}
Siano A, B due rette qualunque, e sia \(\delta\) una direzione distinta 
da quelle di A e B (esiste una tale \(\delta\) in base al corollario 2.5).
La proiezione obliqua di A in B parallelamente a \(\delta\) è una biiezione
di A su B.
\end{teorema}
Vedi il teorema: \numnameref{th:choq.3.2} 
a pag. \pageref{th:choq.3.2}.
\end{latexlistingbox}

\begin{proof}
\lipsum[1-3]
\end{proof}

\paragraph{Lemma}
Ambiente per i lemmi. Condivide la numerazione con i teoremi.

\begin{latexlistingbox}*{Il lemma 27.1. di Choquet}
\begin{lemma}{Unicità della dilatazione}{}
Per tutti i punti \(u,~ v,~, u',~ v'~ \in \Pi\) tali che
\[u \neq v,~ u' \neq v', \qquad 
\Delta(u,~v) \parallel \Delta(u',~v'),\]
esiste un'unica dilatazione di tale che 
\(f(u) = u' f(v) = v'\).
\end{lemma}
\end{latexlistingbox}

\paragraph{Corollario}
Ambiente per i corollari. Condivide la numerazione con i teoremi.

\begin{latexlistingbox}*{Un corollario}
\begin{corollario}{Cardinalità delle rette}{}
Tutte le rette di \(\Pi\) hanno lo stesso numero cardinale 
(denoteremo \(\alpha\) questo numero cardinale, finito o infinito 
secondo il piano \(\Pi\) studiato).
\end{corollario}
\end{latexlistingbox}


\section{Frontespizio e colophon}

Frontespizio e colophon sono quelli di questo documento.

\section{Parti e capitoli}

Nelle pagine seguenti si può vedere l'effetto dei seguenti comandi.

\begin{latexlistingbox}*[listing only]
  {Un capitolo di \textbf{Matematica Dolce}}
\newcommand{\depdir}{deposito/}          % dir deposito
\newcommand{\matdir}{\depdir materiali/} % dir materiali

% Primo tema: Aritmetica e algebra
\parte{\matdir 0_a_parti/}{part_01_1_d}
\capitolo{\matdir 01_primocapitolo/}{pricap}
% \capitolo{\matdir 02_secondocapitolo/}{seccap}
\end{latexlistingbox}

\newcommand{\depdir}{deposito/}          % dir deposito
\newcommand{\matdir}{\depdir materiali/} % dir materiali

% Primo tema: Aritmetica e algebra
\parte{\matdir 0_a_parti/}{part_01_1_d}
\capitolo{\matdir 01_primocapitolo/}{pricap}
% \capitolo{\matdir 02_secondocapitolo/}{seccap}



\end{document}
